**金人庆**（），[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[苏州人](../Page/苏州.md "wikilink")；[中央财政金融学院财政系毕业](../Page/中央财政金融学院.md "wikilink")，高级经济师。1972年3月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，是[中共十五届中央候补委员](../Page/中国共产党第十五届中央委员会候补委员.md "wikilink")、[十六届中央委员](../Page/中国共产党第十六届中央委员会委员.md "wikilink")。曾任[中华人民共和国财政部部长](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")、[国务院发展研究中心副主任等职](../Page/国务院发展研究中心.md "wikilink")。2005年，被[世界银行](../Page/世界银行.md "wikilink")、[国际货币基金组织年会例报](../Page/国际货币基金组织.md "wikilink")《新兴市场》评选为“年度亚洲最佳财长”。\[1\]

2007年8月30日，金人庆突然以個人理由辭去[财政部部长职务](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")。媒体消息称，辞职与金人庆生活腐败等问题有关，有报道称是因为中了台湾[特务的美人计](../Page/特务.md "wikilink")\[2\]；但中国官方一直没有证实。\[3\]
2009年11月，已到中共[正部级官员退休年龄的金人庆被免去最后一项职务](../Page/正部级.md "wikilink")，平静地结束了政治生涯。

## 从政经历

1966年9月，金人庆大学毕业后，因受“[文革](../Page/文革.md "wikilink")”影响，曾留校等待分配两年。1968年10月，才被分配到[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[永胜县粮食局工作](../Page/永胜县.md "wikilink")，开始了从政之路。历任永胜县粮食局副局长，永胜县财办副主任，中共永胜县委常委、永胜县[革委会副主任](../Page/革委会.md "wikilink")、永胜县副县长、中共永胜县委副书记、永胜县代县长、永胜县县长，中共[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[丽江地委委员](../Page/丽江.md "wikilink")、行署副专员等职。1985年8月，时年41岁的金人庆被擢升为云南省副省长。

1991年9月，在[云南工作了](../Page/云南.md "wikilink")23年的金人庆调入[财政部](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")，出任副部长；1995年3月转任[国务院副秘书长](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")、兼机关[党组副书记](../Page/党组.md "wikilink")；半年后，出任[中共北京市委常委](../Page/中共北京市委.md "wikilink")、[北京市副市长](../Page/北京市.md "wikilink")；1997年12月，晋升中共北京市委副书记。\[4\]

在[朱镕基出任](../Page/朱镕基.md "wikilink")[国务院总理后不久](../Page/国务院总理.md "wikilink")，1998年4月金人庆被宣布出任[国家税务总局局长](../Page/国家税务总局.md "wikilink")。此时正值[亚洲金融危机](../Page/亚洲金融危机.md "wikilink")，新一届政府依然提出了增加税收[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")1000亿元的目标。金人庆一上任，就先后在[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[四川分片召集了由各个地区的国税](../Page/四川.md "wikilink")、地税局长参加的座谈会。在金人庆任国家税务总局局长的五年里，中国财政税收从1999年的突破人民幣1万亿元，到2003年时已增加了一倍、达到人民幣2万亿元\[5\]。2003年3月，金人庆进入[温家宝内阁](../Page/温家宝内阁.md "wikilink")，出任财政部部长；媒体曾把他和时任[国家发改委主任的](../Page/国家发改委.md "wikilink")[马凯](../Page/马凯_\(官员\).md "wikilink")、原[商务部部长](../Page/中华人民共和国商务部.md "wikilink")[吕福源](../Page/吕福源.md "wikilink")、[中国人民银行行长](../Page/中国人民银行.md "wikilink")[周小川并列为温家宝内阁的](../Page/周小川.md "wikilink")“四大财经官员”。\[6\]

任期尚未结束，2007年8月30日，金人庆突然以個人理由辞去了财政部长的职务；同时，被任命为[国务院发展研究中心的副主任](../Page/国务院发展研究中心.md "wikilink")，仍然享受正部長級待遇。2009年11月，已到65岁退休年龄的金人庆，被免去了国务院发展研究中心副主任职务，平静地结束了政治生涯。\[7\]

## 丑闻

对于金人庆的下台，外界有种种猜测，但都没有得到中国政府的证实。

  - 说法一，认为金人庆与原[中共青岛市委](../Page/中共青岛市委.md "wikilink")[书记](../Page/市委书记.md "wikilink")[杜世成](../Page/杜世成.md "wikilink")、[中国石油化工集团](../Page/中国石油化工集团.md "wikilink")[总经理](../Page/总经理.md "wikilink")[陈同海等人](../Page/陈同海.md "wikilink")，生活作风腐化，涉嫌[性丑闻](../Page/性丑闻.md "wikilink")。\[8\]
  - 说法二，2007年9月3日，台湾[中央通訊社引述消息称](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，金人庆下台的主因之一，是他曾向朋友透露总理[温家宝对工作感到疲倦的言论](../Page/温家宝.md "wikilink")，之后有媒体将此事报导出来，引发了风波。\[9\]
  - 说法三，据英国《[每日电讯报](../Page/每日电讯报.md "wikilink")》报道，金人庆下台是因为中了台湾特务的[美人计](../Page/美人计.md "wikilink")，泄露了情报给台湾方面。\[10\]

## 参考资料

[Category:中华人民共和国财政部部长](../Category/中华人民共和国财政部部长.md "wikilink")
[Category:国家税务总局局长](../Category/国家税务总局局长.md "wikilink")
[Category:中共北京市委副书记](../Category/中共北京市委副书记.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国北京市副市长](../Category/中华人民共和国北京市副市长.md "wikilink")
[Category:中共北京市委常委](../Category/中共北京市委常委.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国国务院副秘书长](../Category/中华人民共和国国务院副秘书长.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国云南省副省长](../Category/中华人民共和国云南省副省长.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十五届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十五届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十六届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十六届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1972年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1972年入党\).md "wikilink")
[Category:中央财经大学校友](../Category/中央财经大学校友.md "wikilink")
[Category:苏州人](../Category/苏州人.md "wikilink")
[R](../Category/金姓.md "wikilink")

1.  [亚洲最佳财长金人庆：数字森林中的诗人](http://www.mba.org.cn/mbahtml/28115902/4615_1.html)
    原载《南方周末》2005年10月

2.

3.  [中國財長金人慶以私人原因辭職](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_6960000/newsid_6969800/6969855.stm)

4.  [金人庆简历](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-03/05/content_300348.htm)
     新华网

5.  [2005全国财政收入将超3万亿](http://hfjmw.hefei.gov.cn/ContentDir/200511/2975855468.shtml)

6.  [纵观财经“四阁员”](http://www.chinanews.com.cn/n/2003-03-19/26/284128.html)

7.  [国务院任免国家工作人员](http://news.xinhuanet.com/politics/2009-11/23/content_12525532.htm)


8.  <http://news.creaders.net/headline/newsViewer.php?nid=342157&id=795549&dcid=1>

9.  [传金人庆因泄温家宝倦勤下台](http://www.peacehall.com/news/gb/china/2007/09/200709041741.shtml)

10.